\chapter{State of the Art}
In der Geschichte der Autoindustrie hat sich im Bereich Fahrer-Cockpit einiges getan und auch die HCI hat über die letzten Jahrzehnte User Interfaces im Automobil erforscht. Durch die wachsende Anzahl an Interaktionsmöglichkeiten für den Fahrer steigt leider auch die Gefahr, dass dem Fahrer durch die Ablenkung Fehler passieren.\\

Im groben können die Interaktionsbereiche des Fahrers unterteilt werden in die Windschutzscheibe (z.B. Navi), das Amaturenbrett, die Mittelkonsole, das Lenkrad, dem Boden (z.B. Pedale) und der Peripherie (z.B. Seitenspiegel).\cite{kern} Diese Seminararbeit beschäftigt sich von nun an im wesentlichen mit der Interaktionsschnittstelle Lenkrad.

\section{Interaktionsmöglichkeiten am Lenkrad}
Die Hauptfunktionalität eines Lenkrads ist das Bestimmen der Richtung, in welche sich das Fahrzeug bewegen soll. Dafür  wird das Lenkrad in die jeweilige Richtung gedreht. Es finden sich jedoch weitere Interaktionsmöglichkeiten am Lenkrad wieder, welche verschiedene Aufgaben erfüllen.\\

So steuert man nicht nur die Richtung, sondern auch andere Funktionalitäten des Fahrzeuges am Lenkrad an. Man kann beispielsweise die Hupe, Blinker, Lichtanlage, Scheibenwischer, Radio, Sprachsteuerung, Lautsprecheinrichtung, Lautstärke, Tempomat und weitere Funktionen betätigen.\\

Dafür wurden auch verschiedene Modalitäten erforscht und eingesetzt, wie diese enorme Anzahl an Aufgaben am effektivsten zu bedienen ist. Das wohl gängigste Beispiel ist die Hupe, welche betätigt wird indem man in die Mitte des Lenkrads drückt. Weitere Modalitäten sind zum Beispiel die Hebel links und rechts hinter dem Lenkrad, welche sich oft nach unten, oben, vor und zurück drücken und im Uhrzeigersinn und gegen den Uhrzeigersinn drehen lassen. Damit werden meist die Lichtanlage, Blinker und Scheibenwischer des Autos bedient. Außerdem befinden sich heute auch oft noch Knöpfe auf den Hebeln, um weitere Einstellungen vorzunehmen.

Doch nicht nur Hebel und Druckknöpfe sondern auch Einstellräder, Knebelknöpfed, Drehräder, etc. finden am Lenkrad eine Einsatzmöglichkeiten.

\section{Related Work}
Die HCI beschäftigt sich seit langem, wie die große Anzahl an Funktionalitäten am Lenkrad am effizientesten in Hinsicht Sicherheit, Effektivität und Benutzerfreundlichkeit zu bewältigen sind. So wurde beispielsweise auch die Rückseite des Lenkrades in Betracht gezogen und verschiedenen Möglichkeiten vorgestellt diesen Raum zu nutzen.\cite{murer}\\

Ein weiterer Ansatz beschäftigt sich mit Touch Interfaces und erforscht den Design Space, wie daumengesteuerte Touch Interfaces am besten bedient werden können.\cite{werner, gonzalez, pfeiffer} Auch mit der Interaktion mittels Sprache und Gesten hat man sich bereits beschäftigt.\cite{pfleging, doring}
